[31港台電視]香港故事 - 疫行者 星期日晚 1930-2000

怎樣形容香港過去一年多的狀況？……香港病了！

疫症的反覆，人被隔離，人與人的隔膜更大距離，
人的思考方式，慣常的生活模式，像在進行初始化，
昨日今日兩代導演，以影像警示世人，香港仍然病患纏身，
一班專業律師，不談政治，只談良知，為要證明，香港未死，
習慣踩界的創作人，擔心誤入雷區，文藝到底在為誰服務？
時勢逆轉，風雲變色，誰人能為香港把把脈，指點迷津……

人算不如天算

香港在近兩年經歷很多風雨，有人形容香港愈來愈變得病態，社會不同症狀令香港人困擾。很多人正面對人生十字路，究竟留下等待病況好轉？抑或離開患病中的香港？新一代風水命理師希望為香港人指點迷津。
周璞初Gary成長於風水術數之家，這一年的疫情、社會動盪及政治環境變化，客人所關心的不再只是自身感情、健康或財富，而是考慮移居他方。懷恩Ryan成為全職風水命理師約兩年，他利用社交媒體及網絡平台幫人占卜解難，也免費為犯了官非的年輕人趨吉避凶。同為香港人的Gary及Ryan，又會怎樣抉擇？

香港在近兩年經歷很多風雨，有人形容香港愈來愈變得病態，社會不同症狀令香港人困擾。很多人正面對人生十字路，究竟留下等待病況好轉？抑或離開患病中的香港？新一代風水命理師希望為香港人指點迷津。
周璞初Gary成長於風水術數之家，這一年的疫情、社會動盪及政治環境變化，客人所關心的不再只是自身感情、健康或財富，而是考慮移居他方。懷恩Ryan成為全職風水命理師約兩年，他利用社交媒體及網絡平台幫人占卜解難，也免費為犯了官非的年輕人趨吉避凶。同為香港人的Gary及Ryan，又會怎樣抉擇？

香港病了

本來今晚香港電台將會播放《香港故事－－香港病了》，我和《都市 · 病》的攝影師林健恆先生是這集的受訪嘉賓，港台導演和製作團隊由11月底到1月中，一直有跟拍我的講座和活動，然後又在屯門蝴蝶灣拍了兩次，受訪內容是主要是關於海洋、鯨魚、荒謬和閱讀，而這集的名稱導演也想好了，叫「閱覽良藥」。可是因為港台人事變動，《香港病了》這節目要改名為《疫行者》，本來會在新年前播放，則改到新年後，第一集本來拍的是周冠威，後來卻變成了新一代風水師為香港人指點迷津。而我的那一集，即使只是談閱讀的得著與鯨魚擱淺事件，也過不了處長那一關，整個《香港病了》系列被腰斬了，監製因不肯宣誓而辭了職，導演、攝影師、動畫師、字幕、旁白及其他工作人員這大半年來的心血都付諸流水。今晚沒有文學創作與影像的對談，也沒有《秋鯨擱淺》和《都市 · 病》，換了紀念太極Gary Tong的節目，主題是「一份情 · 歌」。如今「香港病了」已成了禁忌，有病不能求醫也不能對外言說，結果必然是倒行逆施、瘀血難清。

＊＊資料更正：行內人告知，節目被殺與監製無關，監製一直在行內備受尊重，最近因不肯宣誓而辭職。節目未能播放，是新處長設下的紅線。

當初我跟一眾受訪者一樣，是港台主動邀請而答應接受訪問。整個訪問，我由預備受訪內容到正式拍攝，前後也有十天。由於攝製隊要跟拍活動，也要訪問活動參加者，所以我也必須為節目製作團隊預先向活動主辦單位申請，也要問准參加者的意願，方能讓節目製作團隊拍攝。由11月至1月，港台一共出席了我四個活動，並另約了三天在書室和蝴蝶灣進行訪問。這些訪問，都是義務性質的。至於訪問內容，是港台預先設定，他們想拍香港故事，但他們沒有選擇《幻愛》，主動選了《秋鯨擱淺》。《秋鯨擱淺》創作長達三年，在快將完成之時正正遇上反修例運動，而製作團隊在訪問中問到我當時創作的感受，我自然會說出自己複雜和糾結的心情。如今港台抽起節目，理由為「受訪者講左少少反修例的心情」，試問這是怎樣的邏輯？主題是港台選的，問題是港台問的，而我當下回應的也不涉及敏感的內容，「講咗少少反修例的心情」不就是關心生命的擱淺的狀態嗎？如今一連五集《香港故事》的節目被抽起，港台沒有給他們主動邀請的一眾受訪者有清楚交代，也讓員工一年來的心血付諸流水。新監製說節目不是不播放，而是在準備中，播不播我那集我不看重，只是想大家知道新港台的紅線定得這樣高。唯願新監製能編輯自主，不用為一個溫和到只能說說感受的節目設限。

//與會港台員工曾要求李百全先看LMF及蔣曉薇擔任嘉賓的集數，以判斷是否需要抽起，同時決定 7 日晚要播哪一集。李百全周六（6日）回覆稱，兩集都要抽起，並提到蔣曉薇那集「受訪者講咗少少反修例心情」。港台最終於 7 日播出 4 年前的舊節目《香港故事-後浪潮。人》。//

R.I.P. 香港電台

1928 - 2021

比我想像快好多

預咗

其實都唔係第一次啦

其實係多謝梁家榮頂咗咁多年
佢上任時多數人唔睇好結果原來佢先最有風骨

一齊數下港台有咩倉底貨唔可以播

獅子山下 1集
香港故事 - 疫行者

應該仲會加落去

應該有好多舊節目都唔會再播，例如獅子山下2015：一場飯局

今日又多左一集議事論事